\begin{titre}[Arithmétique]

\Titre{Nombres premiers}{2}
\end{titre}

 

\begin{CpsCol}
\begin{description}
\item[$\square$] Savoir tester si un nombre est premier ou ne l'est pas en utilisant la calculatrice ou un logiciel
\item[$\square$] Donner la liste des nombres premiers inférieurs à un entier donné (crible d'Eratosthène)
\item[$\square$] Décomposer un nombre entier en produit de facteurs premiers (à la main ou à l'aide d'un logiciel) 
\end{description}
\end{CpsCol}




\begin{DefT}{Nombre premier}
\input{DNP-59}
\end{DefT}

\begin{Rq}
\input{DNP-60}
\end{Rq}

\begin{Ex}
\input{DNP-82}
\end{Ex}

\ExeComp{Chercher. Calculer.}

Décomposer en produit de facteurs premiers (à la main, à l’aide d’un tableur ou d’un logiciel de programmation) les entiers naturels suivants : 306 ; 124 ; \np{2 220}


\sacado{1ed97ed7}





\begin{Th}
\input{DNP-61}
\end{Th}

\begin{Prop}
\input{DNP-62}
\end{Prop}

\begin{Pv}
\input{DNP-63}
\end{Pv}

\begin{Rq}
\input{DNP-64}
\end{Rq}

\begin{Ex}
\input{DNP-65}
\end{Ex}


\begin{Mt}[Crible d'Eratosthène]
\input{DNP-69}
\end{Mt}

\begin{Th}[Théorème fondamental de l'algèbre]
\input{DNP-67}
\end{Th}


\ExeComp{ Calculer.}

\begin{enumerate}
\item 217 est-il premier ?
\item 289 est-il premier ?
\end{enumerate}

\ExeComp{ Représenter.}

Retrouver chaque nombre décomposé en produit de facteur premier : 
\begin{enumerate}
\item $A = 2^2 \times 3^2 \times 5$
\item $B = 2^3 \times 2^3 \times 7$
\end{enumerate}


\ExeComp{ Représenter.}

Décomposer les nombres entiers suivants en produits de facteurs premiers : 
 
$$ 630 \quad ; \quad  75 \quad ; \quad 164 \quad ; \quad 3192 $$


\ExeComp{ Représenter.}

\begin{enumerate}
\item Décomposer 150 en produits de facteurs premiers : 
\item A l'aide de la question 1 et en construisant un  arbre, déterminer tous les diviseurs de 150.
\end{enumerate} 
 

\ExeComp{ Chercher. La conjecture de Goldbach}

Le 7 juin 1742, le mathématicien prussien Christian Goldbach   propose la conjecture suivante :

  $$ \text{ Tout nombre pair supérieur à 3 est la somme de deux nombres premiers.}$$

Vérifier cette conjecture pour 10, 26 et 138.




\sacado{24612830}

\sacado{089e514d}

\sacado{e305e112}
