\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\begin{document}


\section*{Remarque}

Les algorithmes du programme, précédés de *, pourraient être décloisonnés dans la partie Algorithmique pour illustrer ou travailler les notions de condition, boucle.
Ce décloisonnement laisse le choix à l'enseignant une double entrée : 
\begin{itemize}
\item soit aborder la notion par le chapitre de la notion
\item soit par l'algorithmique puis revenir en synthèse sur la notion.
\end{itemize}

Dans les chapitres, on propose des exercices de lecture ou modification d'algorithme seulement. 

Dans la partie \textbf{Algorithmique et programmation}, on propose des exercices de  lecture, de  modification et de création.

\section{Algorithmique et programmation}

\textbf{Contenus}

\begin{enumerate} 
\item  Choisir ou déterminer le type d'une variable (entier, flottant ou chaîne de caractères).
\item  Concevoir et écrire une instruction d'affectation, une séquence d'instructions, une 
instruction conditionnelle.
\item Écrire une formule permettant un calcul combinant des variables.
\item Programmer, dans des cas simples, une boucle bornée, une boucle non bornée.
\item Dans des cas plus complexes : lire, comprendre, modifier ou compléter un algorithme 
ou un programme.
\end{enumerate}


\section{Arithmétique}

\textbf{Contenus}

\begin{enumerate}
\item Notations $\mathbb{N}$ et $\mathbb{Z}$
\item Définition des notions de multiple, de diviseur, de nombre pair, de nombre impair.
\end{enumerate}

\textbf{Capacités attendues}

\begin{enumerate}
\item Modéliser et résoudre des problèmes mobilisant les notions de multiple, de diviseur, 
de nombre pair, de nombre impair, de nombre premier.
\item Présenter les résultats fractionnaires sous forme irréductible.
\end{enumerate}

\textbf{Démo}

\begin{enumerate}
\item  Pour une valeur numérique de $a$, la somme de deux multiples de $a$ est multiple de $a$.
\item  Le carré d'un nombre impair est impair.
\end{enumerate}

\textbf{Algorithmique}

\begin{enumerate}
\item *Déterminer si un entier naturel $a$ est multiple d'un entier naturel $b$.
\item Pour des entiers $a$ et $b$ donnés, déterminer le plus grand multiple de $a$ inférieur ou égal à $b$.
\item *Déterminer si un entier naturel $n$ est premier.
 \end{enumerate}

\section{Ensembles de nombres et calculs numériques}
\textbf{Contenus}

\begin{enumerate}
\item Ensemble $\mathbb{R}$ des nombres réels, droite numérique.
\item Ensemble $\mathbb{D}$ des nombres décimaux. 
\item Ensemble $\mathbb{Q}$ des nombres rationnels. Nombres irrationnels ; exemples fournis par la géométrie, par exemple $\sqrt 2$ et $\pi$.
\end{enumerate}

\textbf{Capacités attendues}

\begin{enumerate}
\item Associer à chaque point de la droite graduée un unique nombre réel et 
réciproquement.
\item Développer la pratique du calcul numérique (relatifs, rationnels, puissances)
\end{enumerate}


\textbf{Démo}

\begin{enumerate}
\item   Le nombre réel $\sqrt 2 $ est irrationnel.
\item   Le nombre rationnel $\frac13$ n'est pas décimal.
\end{enumerate}



\textbf{Approfondissement}

\begin{enumerate}
\item Développement décimal illimité d'un nombre réel.
\item  Observation, sur des exemples, de la périodicité du développement décimal de nombres rationnels, du fait qu'un développement décimal périodique correspond à un rationnel.
\end{enumerate}


\textbf{Algorithmique}

\begin{enumerate}
\item *Déterminer la première puissance d'un nombre positif donné supérieure ou inférieure à une valeur donnée.
\end{enumerate}


\section{Intervalles et valeur absolue}

\textbf{Contenus}
\begin{enumerate}
\item Intervalles de  $\mathbb{R}$. Notations $\infty$.
\item Notation $|a|$. Distance entre deux nombres réels.
\item Règles de calcul sur les puissances entières relatives, sur les racines carrées. $\sqrt {a^2} = |a|$ 
\item Représentation de l'intervalle $[a - r , a + r]$ puis caractérisation par la condition $|x - a| \leq r$.
\item  Encadrement décimal d'un nombre réel à $10^{-n}$ près.
\end{enumerate}

\textbf{Capacités attendues}

\begin{enumerate}
\item Représenter un intervalle de la droite numérique. Déterminer si un nombre réel appartient à un intervalle donné.
\item  Donner un encadrement, d'amplitude donnée, d’un nombre réel par des décimaux.
\item  Dans le cadre de la résolution de problèmes, arrondir en donnant le nombre de chiffres significatifs adapté à la situation étudiée.
\end{enumerate}

\textbf{Algorithmique}

\begin{enumerate}
\item *Déterminer par balayage un encadrement de $\sqrt 2$ d'amplitude inférieure ou égale à $10^{-n}$.
\end{enumerate} 
 

\section{Calcul littéral , identités remarquables et équations}

\textbf{Contenus}

\begin{enumerate}
\item Identités $a^2-b^2=(a-b)(a+b)$, $(a + b)^2= a^2+ 2ab + b^2$ et $(a - b)^2= a^2- 2ab + b^2$, à savoir utiliser dans les deux sens.
\item Exemples simples de calcul sur des expressions algébriques, en particulier sur des expressions fractionnaires.
\item Ensemble des solutions d'une équation (équation du premier degré, équation du second degré simple, équation-produit, équation-quotient).
\end{enumerate}


\textbf{Capacités attendues}

\begin{enumerate}
\item Effectuer des calculs numériques ou littéraux mettant en jeu des puissances, des 
racines carrées, des écritures fractionnaires.
\item Sur des cas simples de relations entre variables (par exemple $U = RI$, $d = vt$, $S = \pi r^2$, $V = abc$, $V = \pi r^2h$), exprimer une variable en fonction des autres. Cas d’une relation du premier degré $ax + by = c$.
\item Choisir la forme la plus adaptée (factorisée, développée réduite) d'une expression en 
vue de la résolution d'un problème.
\item  Comparer deux quantités en utilisant leur différence, ou leur quotient dans le cas 
positif

\end{enumerate}

\textbf{Démo}

\begin{enumerate}
\item   Quels que soient les réels positifs $a$ et $b$, on a $\sqrt{ab} = \sqrt a  \sqrt b$.
\item   Si $a$ et $b$ sont des réels strictement positifs, $\sqrt{a+b} < \sqrt{a}\sqrt{b}$ .
\item   Pour $a$ et $b$ réels positifs, illustration géométrique de l'égalité $(a + b)^2= a^2+ 2ab + b^2$
\end{enumerate}


\textbf{Approfondissement}

\begin{enumerate}
\item Développement de $(a + b + c)^2$.
\item Développement de $(a + b)^3$
\item Inégalité entre moyennes géométrique et arithmétique de deux réels strictement positifs.
\end{enumerate}

\section{Généralités sur les fonctions, fonctions de référence}

\textbf{Contenus}

\begin{enumerate}
\item Fonction à valeurs réelles (4 représentations : expression, algo, courbe, tableau)
\item Courbe représentative : la courbe d'équation $y = f(x)$ est l'ensemble des points du 
plan dont les coordonnées $(x,y)$ vérifient $y = f(x)$.
\item Fonctions carré, inverse, racine carrée, cube : définitions et courbes représentatives.
\item Fonction paire, impaire. Traduction géométrique.
\item Croissance, décroissance, monotonie d'une fonction définie sur un intervalle. Tableau 
de variations.
\item Maximum, minimum d'une fonction sur un intervalle.
\item Pour une fonction affine, interprétation du coefficient directeur comme taux 
d'accroissement, variations selon son signe.
\item Variations des fonctions carré, inverse, racine carrée, cube.
\end{enumerate}

\textbf{Capacités attendues}

\begin{enumerate}
\item Exploiter l'équation $y = f(x$) d'une courbe : appartenance, calcul de coordonnées.
\item Modéliser par des fonctions des situations issues des mathématiques, des autres 
disciplines.
\item  Résoudre une équation ou une inéquation du type $f(x) = k$ en choisissant une méthode adaptée : graphique, algébrique, logicielle.
\item Relier représentation graphique et tableau de variations.
\item  Déterminer graphiquement les extremums d'une fonction sur un intervalle.
\item  Exploiter un logiciel de géométrie dynamique ou de calcul formel, la calculatrice ou 
Python pour décrire les variations d'une fonction donnée par une formule.
\item  Relier sens de variation, signe et droite représentative d'une fonction affine.
\item  Pour les fonctions affines, carré, inverse, racine carrée et cube, résoudre 
graphiquement ou algébriquement une équation du type $f(x) = k$.
\end{enumerate}
 
\textbf{Démo}

\begin{enumerate}
\item Variations des fonctions Carré, Inverse, Racine carrée.
\end{enumerate}
 
\textbf{Algorithmique}

\begin{enumerate}
\item *Pour une fonction dont le tableau de variations est donné, algorithmes d'approximation numérique d'un extremum (balayage, dichotomie).
\item *Algorithme de calcul approché de longueur d'une portion de courbe représentative de fonction.
\end{enumerate}

\textbf{Approfondissement}

\begin{enumerate}
\item Relier les courbes représentatives de la fonction racine carrée et de la fonction carré sur $\mathbb R+$.
\item Étudier la parité d'une fonction dans des cas simples.
\end{enumerate}


\section{Signe de fonction et inéquations}

\textbf{Contenus}

\begin{enumerate}
\item Somme d'inégalités. Produit d'une inégalité par un réel positif, négatif, en liaison avec le sens de variation d'une fonction affine.
\item Pour deux nombres $a$ et $b$ donnés et une fonction de référence $f$, comparer $f(a)$ et $f(b)$ numériquement ou graphiquement.
\item  Pour les fonctions affines, carré, inverse, racine carrée et cube, résoudre 
graphiquement ou algébriquement une inéquation du type $f(x) < k$. 
\item Résoudre, graphiquement ou à l'aide d'un outil numérique, une inéquation du type $f(x) < g(x)$.
\end{enumerate}

\textbf{Capacités attendues}

\begin{enumerate}
\item  Résoudre une inéquation du type $f(x) < k$, en choisissant une méthode adaptée : graphique, algébrique, logicielle.
\item  Résoudre une équation, une inéquation produit ou quotient, à l'aide d'un tableau de 
signes.
\item  Résoudre, graphiquement ou à l'aide d'un outil numérique une inéquation du type $f(x) < g(x)$.
\end{enumerate}

 
 

\section{Configuration du plan}

\textbf{Contenus}

\begin{enumerate}
\item Projeté orthogonal d’un point sur une droite.
\end{enumerate}

\textbf{Capacités attendues}
 
\begin{enumerate}
\item Résoudre des problèmes de géométrie plane sur des figures simples ou complexes 
(triangles, quadrilatères, cercles).
\item  Calculer des longueurs, des angles, des aires et des volumes.
\item  Traiter de problèmes d’optimisation.
\end{enumerate}

\textbf{Démo}
 
\begin{enumerate}
\item Le projeté orthogonal du point M sur une droite $\Delta$ est le point de la droite $\Delta$ le plus proche du point M.
\item Relation trigonométrique $cos^2a + sin^2 a = 1$ dans un triangle rectangle
\end{enumerate}


\section{Géométrie vectorielle}

\textbf{Contenus}

\begin{enumerate}
\item  Vecteur $\overrightarrow{MM'}$ associé à la translation qui transforme M en M'. Direction, sens et norme.
\item  Égalité de deux vecteurs. Notation $\vec{u}$. Vecteur nul.
\item  Somme de deux vecteurs en lien avec l'enchaînement des translations. Relation de Chasles.
\end{enumerate}

\textbf{Capacités attendues}
 
\begin{enumerate}
\item Représenter géométriquement des vecteurs.
\item Construire géométriquement la somme de deux vecteurs
\end{enumerate}

\textbf{Démo}
 
\begin{enumerate}
\item Le projeté orthogonal du point M sur une droite $\Delta$ est le point de la droite $\Delta$ le plus proche du point M.
\item Relation trigonométrique $cos^2a + sin^2 a = 1$ dans un triangle rectangle
\end{enumerate}



\textbf{Approfondissement}

\begin{enumerate}
\item Démontrer que les hauteurs d’un triangle sont concourantes.
\item Expression de l’aire d’un triangle : $\dfrac12 ab sin\widehat C$.
\item Formule d’Al-Kashi.
\item Le point de concours des médiatrices est le centre du cercle circonscrit.
\item Définition vectorielle des homothéties.
\end{enumerate}

\section{Géométrie analytique}

\textbf{Contenus}

\begin{enumerate}
\item Base orthonormée. Coordonnées d’un vecteur. Expression de la norme d’un vecteur.
\item Expression des coordonnées de $\overrightarrow{AB}$ en fonction de celles de $A$ et de $B$.
\item Produit d’un vecteur par un nombre réel. Colinéarité de deux vecteurs.
\item Déterminant de deux vecteurs dans une base orthonormée, critère de colinéarité. 
Application à alignement, au parallélisme
\end{enumerate}

\textbf{Capacités attendues}
 
\begin{enumerate}
\item Calculer les coordonnées d'une somme de vecteurs, d'un produit d'un vecteur par un nombre réel.
\item Calculer la distance entre deux points. Calculer les coordonnées du milieu d'un segment.
\item Caractériser alignement et parallélisme par la colinéarité de vecteurs.
\item  Résoudre des problèmes en utilisant la représentation la plus adaptée des vecteurs
\end{enumerate}

\textbf{Démo}

\begin{enumerate}
\item Deux vecteurs sont colinéaires si et seulement si leur déterminant est nul
\end{enumerate}

 
\textbf{Algorithmique}

\begin{enumerate}
\item *Étudier l'alignement de trois points dans le plan.
\end{enumerate}

 

\section{Équations de droite et systèmes d'équations}

\textbf{Contenus}

\begin{enumerate}
\item Vecteur directeur d'une droite.
\item Équation de droite : équation cartésienne, équation réduite.
\item Pente (ou coefficient directeur) d'une droite non parallèle à l'axe des ordonnées
\end{enumerate}

\textbf{Capacités attendues}
 
\begin{enumerate}
\item  Déterminer une équation de droite à partir de deux points, un point et un vecteur 
directeur ou un point et la pente.
\item  Déterminer la pente ou un vecteur directeur d’une droite donnée par une équation ou 
une représentation graphique.
\item  Tracer une droite connaissant son équation cartésienne ou réduite.
\item  Établir que trois points sont alignés ou non.
\item  Déterminer si deux droites sont parallèles ou sécantes.
\item  Résoudre un système de deux équations linéaires à deux inconnues, déterminer le 
point d’intersection de deux droites sécantes
\end{enumerate}

\textbf{Démo}

\begin{enumerate}
\item  En utilisant le déterminant, établir la forme générale d'une équation de droite
\end{enumerate}

\textbf{Algorithmique}

\begin{enumerate}
\item *Déterminer une équation de droite passant par deux points donnés
\end{enumerate}

\textbf{Approfondissement}

\begin{enumerate}
\item Ensemble des points équidistants d'un point et de l'axe des abscisses.
\item Représentation, sur des exemples, de parties du plan décrites par des inégalités sur les coordonnées.
\end{enumerate}


\section{Proportions et pourcentages}

\textbf{Contenus}

\begin{enumerate}
\item Proportion, pourcentage d’une sous-population dans une population.
\item  Ensembles de référence inclus les uns dans les autres : pourcentage de 
pourcentage.
\item  Évolution : variation absolue, variation relative.
\item  Évolutions successives, évolution réciproque : relation sur les coefficients 
multiplicateurs (produit, inverse).
\end{enumerate}

\textbf{Capacités attendues}
 
\begin{enumerate}
\item  Exploiter la relation entre effectifs, proportions et pourcentages.
\item  Traiter des situations simples mettant en jeu des pourcentages de pourcentages.
\item  Exploiter la relation entre deux valeurs successives et leur taux d’évolution.
\item  Calculer le taux d’évolution global à partir des taux d’évolution successifs. Calculer un taux d’évolution réciproque.
\end{enumerate}

 
 
\section{Statistiques}

\textbf{Contenus}

\begin{enumerate}
\item Indicateurs de tendance centrale d’une série statistique : moyenne pondérée.
\item  Linéarité de la moyenne.
\item  Indicateurs de dispersion : écart interquartile, écart type.
\end{enumerate}

\textbf{Capacités attendues}
 
\begin{enumerate}
\item Décrire verbalement les différences entre deux séries statistiques, en s’appuyant sur 
des indicateurs ou sur des représentations graphiques données.
\item Pour des données réelles ou issues d’une simulation, lire et comprendre une fonction 
écrite en Python renvoyant la moyenne $m$, l’écart type $s$, et la proportion d’éléments 
appartenant à $[m - 2s,m + 2s]$
\end{enumerate}
 
 

\section{Probabilités}

\textbf{Contenu}

\begin{enumerate}
\item  Ensemble (univers) des issues. Événements. Réunion, intersection, complémentaire.
\item  Loi (distribution) de probabilité. Probabilité d’un événement : somme des probabilités 
des issues.
\item   Relation $P(A \cap B) + P(A \cup B) = P(A) + P(B)$.
\item  Dénombrement à l'aide de tableaux et d'arbres.
\end{enumerate}


\textbf{Capacités attendues}
 
\begin{enumerate}
\item Utiliser des modèles théoriques de référence (dé, pièce équilibrée, tirage au sort avec équiprobabilité dans une population) en comprenant que les probabilités sont définies \textit{a priori}.
\item Construire un modèle à partir de fréquences observées, en distinguant nettement modèle et réalité.
\item  Calculer des probabilités dans des cas simples : expérience aléatoire à deux ou trois épreuves

\end{enumerate}
 
 

  
\subsection*{Échantillonnage}

\textbf{Contenus} 
 
\begin{enumerate} 
\item Échantillon aléatoire de taille n pour une expérience à deux issues.
\item Version vulgarisée de la loi des grands nombres : « Lorsque $n$ est grand, sauf exception, la fréquence observée est proche de la probabilité. »
\item Principe de l'estimation d'une probabilité, ou d'une proportion dans une population,par une fréquence observée sur un échantillon.
\end{enumerate}

\textbf{Algo}

 
\begin{enumerate} 
\item Lire et comprendre une fonction Python renvoyant le nombre ou la fréquence de succès dans un échantillon de taille $n$ pour une expérience aléatoire à deux issues.
\item Observer la loi des grands nombres à l'aide d'une simulation sur Python ou tableur.
\item *Simuler $N$ échantillons de taille $n$ d'une expérience aléatoire à deux issues. Si $p$ est la probabilité d’une issue et $f$ sa fréquence observée dans un échantillon, calculer la proportion des cas où l'écart entre $p$ et $f$ est inférieur ou égal à $\dfrac{1}{\sqrt n}$
\end{enumerate}

\end{document}