\begin{titre}{Les ensembles de nombres et intervalles}

\Titre{Les ensembles et intervalles}{2}
\end{titre}

\begin{CpsCol}
\begin{description}
\item[$\square$] \textbf{Chercher :}  Tester, essayer plusieurs pistes de résolution.
\item[$\square$] \textbf{Représenter :} Produire et utiliser plusieurs représentations des nombres.
\item[$\square$] \textbf{Raisonner :} Mener collectivement une investigation en sachant prendre en compte le point de vue d’autrui.
\item[$\square$] \textbf{Communiquer :} Expliquer à l’oral ou à l’écrit (sa démarche, son raisonnement, un calcul, un protocole de construction géométrique, un algorithme), comprendre les explications d’un autre
et argumenter dans l’échange.
\end{description}
\end{CpsCol}


\EPCN{Représenter. Raisonner. }

\begin{tabular}{ccc}

$\frac{2}{10}..........\Z$ & $-\sqrt{25}..........\Z$ & $\frac{\sqrt{3}}{4}..........\Q$ \\ 

$\pi..........\R$  & $-\frac{5}{3}..........\Q$  &  $\sqrt{11}..........\R$ \\ 

\end{tabular} 

\EPCN{Représenter. Raisonner. }

Recopier et compléter le tableau.

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline 
Intervalle & Inégalité & Représentation  \vplus \\ 
\hline 
$x\in \left[ -5 ; \frac{2}{3}\right]$ & $-5  \leq x \leq  \frac{2}{3} $  &  \vplus \\ 
\hline 
 & $-1 \leq x <4$ &  \vplus  \\ 
\hline 
$x\in \left[ 3 ; 6 \right[ $  &  &  \vplus  \\ 
\hline 
 &  & \definecolor{ffdxqq}{rgb}{1.,0.8431372549019608,0.}
\definecolor{ffxfqq}{rgb}{1.,0.4980392156862745,0.}
\begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,>=triangle 45,x=1.0cm,y=1.0cm]
\draw[->,color=black] (-5.174092090680384,0.) -- (2.566282833730012,0.);
\foreach \x in {-5.,-4.,-3.,-2.,-1.,1.,2.}
\draw[shift={(\x,0)},color=black] (0pt,2pt) -- (0pt,-2pt) node[below] {\footnotesize $\x$};
\draw[color=black] (0pt,-10pt) node[right] {\footnotesize $0$};
\clip(-5.174092090680384,-0.4115875953650586) rectangle (2.566282833730012,0.4791698364123281);
\draw [line width=2.4pt,color=ffxfqq] (-3.,0.)-- (2.,0.);
\end{tikzpicture}  \vplus \\ 
\hline 
\end{tabular} 

\mini{
\EPCN{Représenter. Raisonner. Communiquer.}
\input{FEA-16B}
}{
\EPCN{Représenter. Raisonner. Communiquer.}

\input{FEA-14B}
}


\mini{

\EPCN{Représenter. Raisonner. Communiquer.}

\input{FEA-12B}
}{

\EPCN{Représenter. Raisonner. Communiquer.}

\input{FEA-13B}
}



\EPCNA{Calculer. Représenter. Raisonner. Chercher.}

\begin{enumerate}
\item On considère le nombre $\frac{19}{11}$.

\begin{enumerate}
\item Donner le développement décimal de $\frac{19}{11}$ avec 8 chiffres significatifs. $\frac{19}{11}$ semble-t-il décimal ?
\item On dit que $\frac{19}{11}$ a une écriture périodique.
Préciser sa période (série de chiffres qui se répète à l'infini dans le développement décimal).
\end{enumerate}
\item On considère le nombre $x=0,13131313....$ dont le développement décimal a pour période 13.
\begin{enumerate}
\item Démontrer que $100x = 13 + x$. 
\item  En déduire une écriture fractionnaire de $x$. Quelle est la nature du nombre $x$ ?
\end{enumerate}
\item Démontrer que $x=3,412412412...$ est un nombre rationnel. 
\item Estimer le résultat avec la calculatrice.
\end{enumerate}
